<resources>
    <string name="app_name">আমার ময়মনসিংহ</string>


    <string name="open">open</string>
    <string name="close">close</string>
    <string name="dialog_title">close</string>

    <string name="mym_1">নামকরণ

মোগল আমলে মোমেনশাহ নামে একজন সাধক ছিলেন, তাঁর নামেই মধ্যযুগে অঞ্চলটির নাম হয় মোমেনশাহী। ষোড়শ শতাব্দীতে বাংলার স্বাধীন সুলতান সৈয়দ আলাউদ্দিন হোসেন শাহ তাঁর পুত্র সৈয়দ নাসির উদ্দিন নসরত শাহর জন্য এ অঞ্চলে একটি নতুন রাজ্য গঠন করেছিলেন, সেই থেকেই নসরতশাহী বা নাসিরাবাদ নামের সৃষ্টি। নাসিরাবাদ নাম পরিবর্তন হয়ে ময়মনসিংহ হয় একটি ভুলের কারণে। বিশ টিন কেরোসিন বুক করা হয়েছিল বর্জনলাল এন্ড কোম্পানীর পক্ষ থেকে নাসিরাবাদ রেল স্টেশনে। এই মাল চলে যায় রাজপুতনার নাসিরাবাদ রেল স্টেশনে। এ নিয়ে অনেক দুর্ভোগ পোহাতে হয়। পরবর্তীতে আরো কিছু বিভ্রান্তি ঘটায় রেলওয়ে স্টেশনের নাম পরিবর্তন করে ময়মনসিংহ রাখা হয়। সেই থেকে নাসিরাবাদের পরিবর্তে ময়মনসিংহ ব্যবহৃত হয়ে আসছে।


জেলা ঘোষণার তারিখ

১৭৮৭ খ্রিস্টাব্দের ১লা মে ময়মনসিংহ জেলা সৃষ্টি হয়। এই জেলার আকার সময় সময় পরিবর্তিত হয়েছে। ১৯৬৯ খ্রিস্টাব্দে ময়মনসিংহ জেলা থেকে টাঙ্গাইল মহকুমাকে এবং ১৯৭৮ খ্রিস্টাব্দে জামালপুর মহুকুমাকে পৃথক করে জেলায় উন্নীত করা হয়। ১৯৮৪ খ্রিস্টাব্দে ময়মনসিংহ জেলা থেকে শেরপুর, নেত্রকোনা ও কিশোরগঞ্জ মহকুমাকে পৃথক পৃথক জেলায় উন্নীত করা হয়।



অবস্থান
২৪০০২ ৩১  থেকে ২৫০২৫ ৫৬  উত্তর অক্ষাংশ এবং ৮৯০৩৯ ০০" থেকে ৯১০১৫'৩৫" পূর্ব দ্রাঘিমাংশ- এ। উত্তরে গারোপাহাড় ও ভারতের মেঘালয় রাজ্য, দক্ষিণে গাজীপুর জেলা, পূর্বে নেত্রকোনা  ও কিশোরগঞ্জ জেলা এবং পশ্চিমে শেরপুর, জামালপুর ও টাঙ্গাইল জেলা অবস্থিত।



আয়তন ও গঠন

আয়তন ৪৩৬৩.৪৮ বর্গ কিলোমিটার। এটি ১৩টি উপজেলা, ১ টি সিটি   করপোরেশন , ১৪টি থানা, ১০ টি পৌরসভা ( ০৮টি ক শ্রেণীর, ০১টি খ শ্রেণীর, ০১টি গ শ্রেণীর), ১৪৫ টি ইউনিয়ন, ২২০১টি মৌজা, ২৭০৯টি গ্রাম নিয়ে গঠিত। উপজেলাসমূহের নাম-ঈশ্বরগঞ্জ, গফরগাঁও, গৌরীপুর, ত্রিশাল, ধোবাউড়া, নান্দাইল, ফুলপুর, তারাকান্দা,ফুলবাড়িয়া, ভালুকা, ময়মনসিংহ সদর, মুক্তাগাছা, হালুয়াঘাট।



জনসংখ্যা
জনশুমারি ও গৃহগণনা ২০২২ অনুযায়ী
১। ময়মনিসংহ সিটি কর্পোরেশন জনসংখ্যা  ৫,৭৬,৭২২
২। জনসংখ্যা- লিঙ্গভিত্তিক


মোট জনসংখ্যা ৫৮,৯৯,০৫২

পুরুষ ২৮,৯৭,৮৮০

নারী ২৯,৯৭,৯৩১

হিজড়া ৪৭১

লিঙ্গানুপাত ৯৬.৬৬%



৩। জনসংখ্যা- পল্লী ও শহরভিত্তিক

পল্লী-৪৫,৪৫,৬৪২

শহর- ১৩,৫০,৬৪০



৪। জনসংখ্যা- ধর্মভিত্তিক

মুসলমান- ৯৬.০১%

হিন্দু- ৩.৪২%

বৌদ্ধ- ০.০১%

খ্রিস্টান- ০.৫০%

অন্যান্য- ০.০৬%



৫। সাক্ষরতা

সাক্ষরতার হার- ৭০.৭৪%

পুরুষ- ৭২.১৪%

নারী- ৬৯.৪১%

হিজড়া- ৪৯.১২%



৬। জনসংখ্যার ঘনত্ব- প্রতি বর্গকিলোমিটারে ১,৩৪২ জন

৭। ক্ষুদ্র নৃগোষ্ঠী- ২৭,৬৫২



প্রাকৃতিক সম্পদ

নদ-নদীর সংখ্যা ২২টি, আয়তন ১১৪৪৫.২০ হেক্টর। নদীর নাম- ব্রহ্মপুত্র, সুতিয়া, ক্ষিরু, সাচালিয়া, পাগারিয়া, নাগেশ্বর, কাচাঁমাটিয়া, আয়মন, বানার, নরসুন্দা, বোরাঘাট, দর্শনা, রামখালী, বৈলারি, নিতাই, কংশ, ঘুঘুটিয়া, সাতারখালী, আকালিয়া, জলবুরুঙ্গা, চৌকা মরানদী, রাংসা নদী ইত্যাদি। বিল ও প্রধান প্লাবনভূমির সংখ্যা ১১৪০টি, আয়তন ৩০৭৬২.০০ হেক্টর। বনভূমি ৩৮৮৬০.৭৩ একর। বালু মহল ১৫টি, আয়তন ৮৭৪.৫০ একর। সাদামাটিমহল ১টি, আয়তন ২৪.৩৩ একর ইত্যাদি।



শিক্ষার হার ও শিক্ষা প্রতিষ্ঠান

জেলার শিক্ষার হার ৬৮% (পুরুষ ৪১.০৯%, মহিলা ৫৪%)। প্রাথমিক বিদ্যালয় মোট ২৬৮৯টি (তন্মধ্যে সরকারী ১২৪৯টি, বেসরকারী রেজিষ্টার্ড ৬২১টি, আন রেজিষ্টার্ড ২৭টি, উচ্চ বিদ্যালয় সংলগ্ন ৫৬টি, কিন্ডার গার্ডেন ১২৬টি, পরীক্ষণ ১টি, স্বতন্ত্র এবতেদায়ী মাদ্রাসা ২৩৪টি, উচ্চ মাদ্রাসা সংলগ্ন ২৪৩টি, কমিউনিটি ১১৪টি,  এনজিও ১৮টি)। নিম্ন মাধ্যমিক বিদ্যালয় ১০৫টি, ৯ম শ্রেণীর অনুমতি প্রাপ্ত বিদ্যালয় ৭২টি, মাধ্যমিক বিদ্যালয় ৪০৪টি, স্কুল এন্ড কলেজ ১৩টি, উচ্চ মাধ্যমিক বিদ্যালয় ৩১টি, ডিগ্রীকলেজ ২৭টি (সরকারী ৩টি, বেসরকারী ২৪টি), বিশ্ববিদ্যালয় কলেজ ২টি (সরকারী), বিশ্ববিদ্যালয় ২টি (সরকারী), মেডিক্যাল কলেজ ২টি (সরকারী ১টি, বেসরকারী ১টি), ক্যাডেট কলেজ ১টি, চারুকলা ইনষ্টিটিউট ১টি, হোমিওপ্যাথিক কলেজ ১টি, ইঞ্জিনিয়ারিং কলেজ ১টি, কারিগরি শারীরিক মহাবিদ্যালয় ১টি, ভোকেশনাল ইনষ্টিটিউট ২টি, শিক্ষা মহাবিদ্যালয় ১টি, কামিল মাদ্রাসা ৪টি, ফাযিল মাদ্রাসা ৪৭টি, আলিম মাদ্রাসা ৪২টি, দাখিল মাদ্রাসা ২৯৫টি, আর্ট স্কুল ১টি।



শিল্প ও কল কারখানা

বৃহৎ শিল্প ৩টি। উল্লেখযোগ্য মাঝারী ও ক্ষুদ্র শিল্প ও কল-কারখানা প্রায় ১৪১টি, তন্মধ্যে ৯০টি বিসিক শিল্প নগরী ময়মনসিংহে এবং বাকী প্রায় ৫০টি ভালুকায় অবস্থিত।



কৃষি
 মোট জমি ৪,৩৬,৩৪৮ হেক্টর, নীট ফসলী জমি ৩,৭২,৭০৭ হেক্টর। এক ফসলী জমি ৪০,১৭২ হেক্টর, দুই ফসলী জমি ২৪৮৩৩৫ হেক্টর, তিন ফসলী জমি ৮৩,৩৫০ হেক্টর, চার ফসলী জমি ৮৫০ হেক্টর। মোট ফসলী জমি ৭,৯০,২৯২ হেক্টর, ফসলের নিবিড়তা ২১২.০০%। কৃষি ব্লকের সংখ্যা ৫২৫টি।কৃষি বিষয়ক পরামর্শ কেন্দ্র ২৯০টি, সয়েল মিনিল্যাব ৫৯টি, বিএডিসি বীজ ডিলার ৩১৬ জন, বিসিআইসি সার ডিলার ১৪০ জন, কোল্ড ষ্টোর ১টি।



সেচসুবিধা

সেচাধীন জমি ২৫০৩৭০ হেক্টর। গভীর নলকুপ মোট ৩৪৫৪টি (বিদ্যুৎচালিত ২৬৬৬টি, ডিজেল চালিত ৭৮৮টি), অগভীর নলকুপ মোট ৪৯৬২৭টি (বিদ্যুৎ চালিত ৮৩৩০টি, ডিজেল চালিত৪১২৯৭টি), পাওয়ার পাম্প মোট ৪৪৭৮টি (বিদ্যুৎ চালিত ২০৯টি, ডিজেল চালিত ৪২৬৯টি)।



খাদ্যশস্য পরিস্থিতি
 খাদ্যশস্যের বাৎসরিক চাহিদা ৮,২৬,৭২৫ মেট্রিক টন, উৎপাদন ১৭,৯২,২৫৮ মেট্রিক টন, উদ্বৃত্ত ৭,৮৬,৩০৮ মেট্রিক টন। প্রধানতঃ ধান, পাট, গম, আলু, মসুর, ভুট্টা, সরিষা, চীনাবাদাম, পান, কলা, আনারস, কাঁঠাল ও শীতকালীন  শাকসবজি উৎপন্ন হয়।



মৎস্যসম্পদ

নদী ২২টি, আয়তন ১১৪৪৫.২০ হেক্টর; বিল ও প্রধান প্রধান প্লাবন ভূমি ১১৪০টি, আয়তন ৩০৭৬২.০০ হেক্টর; পুকুর ১৪০৩৩৪টি, আয়তন ২৬০৩৮.৬৫ হেক্টর (সরকারী পুকুর ৩৬৬টি, আয়তন ১৩০.২০ হেক্টর; বেসরকারী পুকুর ১৩৯৯৬৮টি, আয়তন ২৫৯০৮.০৫ হেক্টর)। নিবিড় পদ্ধতিতে মাছ চাষের আওতায় খামার (বেসরকারী বানিজ্যিক খামার) ৩২৫৯টি, আয়তন ৪৪৩০.৫৫ হেক্টর ও উৎপাদন ৭৯৬৭৪.৮৬ মেট্রিক টন। সনাতন/উন্নত সনাতন পদ্ধতিতে মাছ চাষের আওতায় পুকুর ১৩৬২৪৭টি, আয়তন ২১৬০৮.১০ হেক্টর ও উৎপাদন ৬৮৫১৭.৫৭ মেট্রিক টন। বেসরকারী মৎস্য হ্যাচারী ৭৭টি, বেসরকারী মৎস্য নার্সারী ২১১০টি, মৎস্য খাদ্যের দোকান/কারখানা ১১০টি, মৎস্য আড়তের সংখ্যা ৮২টি, বরফ কলের সংখ্যা ৫৩টি। জেলায় বার্ষিক মাছ উৎপাদন ১৬০৪০৪.০০০ মেট্রিক টন, বার্ষিক মাছের চাহিদা ৬৮০৩১.০০০ মেট্রিক টন, বার্ষিক মাছ উদ্বৃত্ত ৯২৩৭৩.০০০ মেট্রিক টন। মৎস্য কার্যক্রম সংশ্লিষ্ট এনজিও ৬টি (নামঃ সোসাইটি ফর সোসাল সার্ভিস, পদক্ষেপ, কারিতাস,ভিশন, সোসিও ইকোনমিক ডেভেলপমেন্ট এসোসিয়েশন।



পশু সম্পদ

জেলা পশু হাসপাতাল ১টি, পশু চিকিৎসালয় ১২টি, জেলা কৃত্রিম প্রজনন কেন্দ্র ১টি, কৃত্রিম প্রজনন উপকেন্দ্র ১৩টি, কৃত্রিম প্রজনন পয়েন্ট ১৮টি, এফডিআইএল ১টি, হাঁস প্রতিপালন ইউনিট ১টি। গবাদি পশুর খামার ১৮৫৫টি, ছাগলের খামার ১৮০৩টি, ভেড়ার খামার ১৫টি, মুরগী খামার ১৬৯৯টি (লেয়ার ৫৩১টি, ব্রয়লার ১১৬৮ টি),হাঁস খামার ১১৭৭টি, ব্রিডার খামার ৪টি। গরু ১৯,৭৭,৬৫১টি, মহিষ ৩১০৭৯টি, ছাগল ৭৩৮৯১০টি,ভেড়া ২০১০০টি, ঘোড়া ১১২১টি, শুকর ১১০৯টি, হাঁস ১১৪১৫৭৪টি, মুরগী ৭৭০৫৯৮০টি।বাৎসরিক উৎপাদন- দুধ ১.৭৮০ লক্ষ মেট্রিক টন, ডিম ২৮,৪৫,০৫,০০০টি, মাংস ২.৬৯ লক্ষ মেট্রিক টন। পশু সম্পদ কার্যক্রম সংশ্লিষ্ট এনজিও- ওয়ার্ল্ড ভিশন, সোসিও ইকোনমিক ডেভেলপমেন্ট এসোসিয়েশন।



স্বাস্থ্যকেন্দ্র

মেডিকেল কলেজ হাসপাতাল ২টি (সরকারী ১টি, বেসরকারী ১টি), সম্মিলিত সামরিক হাসপাতাল ১টি (১৪১ শয্যাবিশিষ্ট), বক্ষ ব্যাধি ক্লিনিক ১টি, উপজেলা স্বাস্থ্য কমপ্লেক্স ১১টি (৬টি ৫০ শয্যাবিশিষ্ট, ৫টি ৩১ শয্যাবিশিষ্ট), পরিবার কল্যাণ কেন্দ্র ৮৬টি, স্বাস্থ্য উপকেন্দ্র ৪৩টি, কমিউনিটি ক্লিনিক ৪১২টি (বর্তমানে চালু ৩৫৪টি), বিদ্যালয় স্বাস্থ্য কেন্দ্র ১টি, হোমিও হাসপাতাল ১টি, বেসরকারী ক্লিনিক ৭২টি, মিশনারি হাসপাতাল ১টি সরকারী অ্যাম্বুলেন্স ১৬টি (চালু ৯টি)। স্বাস্থ্য কার্যক্রম সংশ্লিষ্ট এনজিও ১৬টি।


যোগাযোগ ব্যবস্থা

উন্নত। পাকা সড়ক প্রায় ৯৬৪ কিলোমিটার, কাঁচা সড়ক ৭৮৫৮ কিলোমিটার, রেলপথ ১৫৯ কিলোমিটার ও নদী পথ ২২৩ কিলোমিটার। ঢাকাসহ পার্শ্ববর্তী জেলা শহর টাঙ্গাইল, নেত্রকোনা কিশোরগঞ্জ, জামালপুর ও গাজীপুরের সাথে পাকা সড়ক ও রেলপথের যোগাযোগ রয়েছে। রাজধানী ঢাকা থেকে ময়মনসিংহ জেলার দূরত্ব সড়ক পথে ১২১ কিমি এবং রেলপথে ১২৩ কিমি। জেলা সদর থেকে পাকা সড়ক পথে উপজেলার এবং ইউনিয়ন পরিষদের প্রায় সারাবছরই মোটরযান চলাচলের উপযোগী পাকা/কাঁচা রাস্তা রয়েছে। তবে জেলায় প্রবাহিত নদীসমূহের তলদেশ ভরাট হয়ে যাওয়ায় নদীগুলো নাব্যতা হারিয়েছে।



পোষ্টাল সুবিধা

ডাকঘর ২৯৮টি, পোষ্টাল কোড- ঈশ্বরগঞ্জ ২২৮০-২২৮২, গফরগাঁও ২২৩০-২২৩৪, গৌরীপুর ২২৭০-২২৭১, ত্রিশাল ২২২০-২২২৩, নান্দাইল ২২৯০-২২৯১, ফুলপুর ২২৫০-২২৫২, ফুলবাড়ীয়া ২২১৬, ভালুকা ২২৪০, ময়মনসিংহ সদর ২২০০-২২০৫, মুক্তাগাছা ২২১০, হালুয়াঘাট ২২৬০-২২৬২।</string>


    <string name="mo">ময়মনসিংহ বিভাগে সর্বপ্রথম বাস্তবায়নাধীন জামালপুর অর্থনৈতিক অঞ্চলে প্রথমবারের মতো প্রায় ৮৮ কোটি টাকা বিনিয়োগে যাচ্ছে তিনটি প্রতিষ্ঠান। ম্যাক্স ইনফোটেক লিমিটেড, নোবেল নেভিগেশন অ্যান্ড শিপিং লাইনস এবং রিলায়েন্স সলিউশন্স নামে এ প্রতিষ্ঠান তিনটি বিনিয়োগের জন্য সম্প্রতি বাংলাদেশ অর্থনৈতিক অঞ্চল কর্তৃপক্ষের (বেজা) সঙ্গে জমি লিজসংক্রান্ত চুক্তিও সম্পন্ন করেছে।

জানা গেছে, জামালপুর অর্থনৈতিক অঞ্চলে বিনিয়োগের জন্য ম্যাক্স ইনফোটেক লিমিটেড দুই একর, নোবেল নেভিগেশন অ্যান্ড শিপিং লাইনস দুই একর এবং রিলায়েন্স সলিউশন্স এক একর করে দুই একরের দুটি জমির জন্য বেজার সঙ্গে চুক্তিবদ্ধ হয়েছে।

সংশ্লিষ্ট সূত্রে জানা গেছে, চুক্তিবদ্ধ হওয়া তিন প্রতিষ্ঠানের মধ্যে ম্যাক্স ইনফোটেক ২৬ লাখ ৮০ হাজার ডলার বিনিয়োগের মাধ্যমে কৃষিপণ্য প্রক্রিয়াজাতকরণ কারখানা এবং ফুড ও বেভারেজ শিল্পপ্রতিষ্ঠান গড়ে তুলবে।

অন্যদিকে প্রায় ৪৭ লাখ ৬০ হাজার ডলার বিনিয়োগ করবে নোবেল নেভিগেশন অ্যান্ড শিপিং লাইনস। এ বিনিয়োগের মাধ্যমে জামালপুর অর্থনৈতিক অঞ্চলে ওভেন ব্যাগ প্রস্তুত কারখানা স্থাপন করবে প্রতিষ্ঠানটি।

আর বায়োলিপ এগ্রো ইন্ডাস্ট্রি লিমিটেডের একটি প্রতিষ্ঠান রিলায়েন্স সলিউশন্স লিমিটেড জামালপুর অর্থনৈতিক অঞ্চলের প্রতিটি এক একর আয়তনের মোট দুই একরের দুটি জমির লিজ নিয়েছে। প্রস্তাবনা অনুযায়ী প্রতিষ্ঠানটি এক একর জমিতে ১১ লাখ ৫০ হাজার ডলার বিনিয়োগের মাধ্যমে এগ্রো ফ্যাক্টরি স্থাপন করে। অন্য এক একর জমিতে প্রতিষ্ঠানটি ১৭ লাখ ৩০ হাজার ডলার বিনিয়োগে মেডিকেল ও সার্জিক্যাল সামগ্রী তৈরি করবে।

এ বিনিয়োগকে স্বাগত জানিয়ে বেজার নির্বাহী চেয়ারম্যান পবন চৌধুরী বলেন, জামালপুরে শিল্পাঞ্চল প্রতিষ্ঠার ফলে মধ্যাঞ্চলের জনগোষ্ঠী দেশের অর্থনীতির চাকার সঙ্গে সম্পৃক্ত হবে এবং সামষ্টিক অর্থনৈতিক উন্নয়নে নতুন উদাহরণ তৈরি হবে। জামালপুরে কৃষিভিত্তিক পরিকল্পিত শিল্প স্থাপনের পথ সুগম হবে। এ অঞ্চলের মানুষের জীবনযাত্রার মান উন্নত হবে এবং আয় বৃদ্ধি পাবে, যা টেকসই উন্নয়নের সহায়ক।

উল্লেখ্য, জামালপুর অর্থনৈতিক অঞ্চল ময়মনসিংহ বিভাগের সর্বপ্রথম বাস্তবায়নাধীন সরকারি অর্থনৈতিক অঞ্চল। ৪৩৬ একর জমির ওপর প্রতিষ্ঠিত জোনটির সফল বাস্তবায়ন করা গেলে এখানে প্রত্যক্ষভাবে প্রায় ৩২ হাজার লোকের কর্মসংস্থানের সুযোগ সৃষ্টি হবে বলে মনে করছেন সংশ্লিষ্টরা।</string>


    <string name="ma_0"> উল্লেখিত ব্যক্তিবর্গ ছাড়াও নানান বিবেচনায় নিম্নোক্ত ব্যক্তিবর্গের নাম ময়মনসিংহের ইতিহাসে গুরুত্বপূর্ণ এবং অবশ্যই গুরুত্বপূর্ণ আমাদের মুক্তিযুদ্ধের সেইসব বীর সন্তানেরা, যারা যুদ্ধে শহীদ হয়েছেন অথবা সাহসিকতার সাথে মৃত্যুর মুখোমুখি দাঁড়িয়ে দেশমাতৃকার জন্য লড়াই করেছেন।

ময়মনসিংহ জেলার সমসাময়িক বিশিষ্ট ব্যক্তিত্বের তালিকা বেশ দীর্ঘ। নিচে বিভিন্নক্ষেত্রে সমসাময়িক বিশিষ্ট ব্যক্তিত্বের নাম উল্লেখ করা হলো।

শিক্ষাক্ষেত্রেঃ

মহারাজা শশীকান্ত আচার্য চৌধুরী, সৈয়দ বদরুদ্দিন হোসাইন, গোপীনাথ দত্ত, সোফিয়া খান, আশুতোষ পাল, আ আ ম আবদুশ শাকুর, অধ্যক্ষ আবদুল হাই, আজিমুদ্দিন মাস্টার, ব্রজেন্দ্রনাথ সেন গুপ্ত প্রমুখ।

সাহিত্য ক্ষেত্রেঃ

হেলেনা খান, গোলাম সামদানী কোরায়শী, যতীন সরকার, আবদুল হাই আল হাদী, শহীদ আখন্দ, হারুন অর রশিদ, নীলু দাস প্রমুখ।

সঙ্গীত ক্ষেত্রেঃ

বজেন্দ্র কিশোর রায় চৌধুরী, বীরেন্দ্র কিশোর রায় চৌধুরী, উপেন্দ্র রায়, বিপিন দাস, গৌরাঙ্গ আদিত্য, করুণাময় গোস্বামী, আলোকময় নাহা, বদরুল হুদা, মিথুন দে, বাদল চন্দ, ইমদাদুল হক, ধীরেশ আচার্য, বিশ্বদেব ভট্টাচার্য, কেনুরায়, কেশব বন্দোপাধ্যায়, নাজিরুল ইসলাম মনি, সুমিতা নাহা, সমীর চন্দ কটন, আবদুল নঈম, মোতাহার হোসেন বাচ্চু, নূরুল আনোয়ার, আবদুর রশীদ মিয়া, বিজয় কৃষ্ণ ভট্টাচার্য, সুনীল ধর, সুনীল কর্মকার, সারোয়ার চৌধুরী, পবিত্র দে, মিতালী মুখার্জী, শাহাবুদ্দিন আহম্মদ খান, আফজালুর রহমান জিতু প্রমুখ।

নৃত্য ক্ষেত্রেঃ

পীযূষ কিরণ পাল, যোগেশ চন্দ্র দাস, ইউনুস আহমেদ বাবলু প্রমুখ।

নাট্য ক্ষেত্রেঃ

ওসমান গনী মহারাজ, সুধীর দাস, এ এফ এম আব্দুল আলী লালু, সিরাজুল হক মন্টু, এম এম ফেরদৌসী, আশীষকুমার লৌহ, এম এন আলম তোতা, রুস্তম আলী মাস্টার, মোয়াজ্জেম হোসেন, এম এ করিম, ছাদেকুর রহমান ছাদু, আউলাদ হোসেন তারা, ফজর আলী, আকরাম আলী, এ এফ এম বদরুজামান, মাহমুদ সাজ্জাদ, প্রদ্যুত সেন, অরবিন্দ সরকার জীবন, গোলাম রফিক প্রমুখ।

সাংবাদিকতার ক্ষেত্রেঃ

মাখনলাল লাহিড়ী, মোমতাজ উদ্দিন, সৈয়দ আহমেদ, এ জেড এম হাবিবুল্লাহ প্রমুখ।

ধর্মীয় ও আধ্যাত্মিক ক্ষেত্রেঃ

হযরত বোরহান উদ্দীন (রঃ) (বুড়াপীর), মওলানা মো: আশরাফ আলী (জামিয়া ইসলামিয়ার সাবেক অধ্যক্ষ), মওলানা নূরুল ইসলাম (জামিয়া আশরাফিয়ার অধ্যক্ষ), মওলানা মুজীবুর রহমান (জামিয়া ইসলামিয়ার প্রাক্তন অধ্যক্ষ) প্রমুখ গুরুত্বপূর্ণ ব্যক্তি। আধ্যাত্মিক ক্ষেত্রে বিভিন্ন মাজার কেন্দ্রিক আউলিয়া দরবেশগণ বিভিন্ন মহলে ভক্তদের মাঝে গুরুত্বপূর্ণ এবং গ্রহণীয়। ময়মনসিংহ জেলার কয়েকটি উল্লেখযোগ্য মাজার এবং কয়েকজন উল্লেখযোগ্য আধ্যাত্মিক সাধকের কথা তুলে ধরা হলোঃ

হযরত ছমির উদ্দিন মীর (রঃ) ও হযরত খমির উদ্দিন মীর (রঃ)- দুজন পিতা-পুত্র। দুজনের মাজার শম্ভুগঞ্জ বাজার পেরিয়ে নেত্রকোনা সড়কের পাশে শতবর্ষী বিশাল বকুল তলায়। প্রতিবছর ৩০শে ফাল্গুন থেকে ২ দিন ব্যাপী ওরশ অনুষ্ঠিত হয় এখানে। দিন রাত ধরে চলে ধর্মীয় আলোচনা, জিকির, বাউল ও মুর্শিদী গান।
চুপশাহ (রঃ)- চিশতিয়া তারিকার পীর চুপশাহ (র:)-এর মাজার পুলিশলাইনে, ময়মনসিংহ টাঙ্গাইল সড়কের পাশে।
হযরত খাজা সাইফুদ্দিন মুজাদ্দেদিয়া (রঃ)- শম্ভুগঞ্জে লালকুঠির পীর হযরত খাজা ইফসুফ আলী এনায়েতপুরীর পুত্র হযরত খাজা সাইফদ্দিন (র:) ময়মনসিংহের শম্ভুগঞ্জে এসে খানকা চালু করেন গত শতকের মাঝামাঝি।
হযরত কেরামত আলী শাহ্ (রঃ)- শানকিপাড়া মাজার রোডে রয়েছে কেরামত আলী শাহ্ মাজার।
হযরত বসরত উল্লাহ (মেদিনীপুরী)- নওমহল এলাকায় শরিয়ত পন্থি পীর বসরত উল্লাহ ভক্তদের মাঝে বিশেষ আগ্রহ সৃষ্টিতে সক্ষম হন।
মেছেন ফকিরঃ শম্ভুগঞ্জ বাজারের আগে তিতুমীরের বাঁশের কিল্লার আদলে মেছেন ফকিরের মাজার।
এছাড়া ফুলবাড়িয়া উপজেলার দেওখলার মাওলানা আব্বাস আলী বিশিষ্ট আলেম হিসাবে খুবই সমাদৃত ছিলেন।
সমাজসেবা ক্ষেত্রেঃ

খান বাহাদুর মোহাম্মদ ইসমাইল, ডাঃ কে জামান, সোফিয়া করিম, এডভোকেট এম জোবেদ আলী, এডভোকেট আনিসুর রহমান খান প্রমুখ।

রাজনীতি ক্ষেত্রেঃ

মৌলানা আলতাব হোসেন, জ্যোতিষ বসু, মনোরঞ্জন ধর, মহাদেব সান্যাল, সৈয়দ আবদুস সুলতান, মোঃ শামছুল হক, মোক্ষদাচরণ দাস, শামসুল হুদা চৌধুরী, মীর কফিল উদ্দিন লাল মিয়া, এডভোকেট ঈমান আলী প্রমুখ।

অন্যান্য ক্ষেত্রেঃ

বিচারপতি আহসান উদ্দিন চৌধুরী (সাবেক রাষ্ট্রপতি), বিচারপতি আবদুর রউফ (সাবেক প্রধান নির্বাচন কমিশনার), প্রশাসনে নুরুল কাদের খান ও ড. শাহ্ মোহাম্মদ ফরিদ, ম হামিদ (সংস্কৃতি), সৈয়দ লুৎফুল হক (চিত্রশিল্পী), অধ্যাপক শাহতাব উদ্দিন আহমেদ (চিত্রশিল্পী), দেবীনাস সাংমা (বিশিষ্ট ফুটবলার), শহীদ শাহেদ আলী (ক্রীড়াবিদ), অধ্যাপক তোফাজ্জল হোসেন চৌধুরী (ফুটবলার ও সংগঠক), নাইব উদ্দীন আহমেদ (আলোকচিত্রী), শহীদ আনোয়ার হোসেন সুরুজ (ক্রীড়াবিদ), এল রহমান মাখন (ক্রীড়াবিদ) প্রমুখ। </string>

    <string name="ma3">ময়মনসিংহ বিভাগের ভাষা ও সংস্কৃতির উপর নিম্নে আলোকপাত করা হলোঃ
সংস্কৃতি:
জামালপুরঃ
জামালপুর জেলা সংস্কৃতিতে উল্লেখযোগ্য ভূমিকা রেখেছে। বৃহত্তর ময়মনসিংহ জেলার মধ্যে জামালপুর সংস্কৃতিতে বৃহত্তর ময়মনসিংহের প্রতিনিধিত্ব করত। জামালপুরের সিংহজানী, দেওয়ানগঞ্জ,সরিষাবাড়ী,মাদারগঞ্জ এবং নান্দিনাতে জমিদার আমলে নাটক থিয়েটার,গান বাজনা ও যাত্রার বিশেষ প্রচলন ছিল। জমিদার ও হিন্দু সম্প্রদায়ের সংস্কৃতিমনা ও বিত্তবানদের পৃষ্টপোষকতায় এসব কর্মকান্ড চলত। ফলে দেশের সংস্কৃতির অঙ্গণে আজও বহু গুণী শিল্পীর পদচারণা লক্ষ্য করা যায়। এখানে নাটকে আনোয়ার হোসেন,আমজাদ হোসেন, মরহুম আব্দুল্যাহ আল মামুন, মরহুম ওস্তাদ ফজলুল হক খান, মরহুম নজরুল ইসলাম বাবু, মরহুম এম এস হুদা, মরহুম গিয়াস উদ্দিন মাস্টার, শুশান্তকুমার দেব কানু ,মরহুম ফরিদ আফগানী, মহি উদ্দিন শ্রীপুরী, আবু জাহিদ লতা, ফজলুল করীম ভানু ,এ,কে, মাহবুব রেজা মতি, মোঃ ছানাউল হক সিদ্দিকী, এস,এম, মফিজুর রহমান, শর্বরী ও এ প্রজন্মের রাজীব,নোলক বাবু, শশী ও টুটুলসহ অসংখ্য গুণী শিল্পী রয়েছে।


নেত্রকোনাঃ
নদী-নালা, খাল-বিল, হাওর-বাওর, বন-জঙ্গলেরজনপদ ছিল সমগ্র নেত্রকোণা। লোক সাহিত্য সংগ্রাহক ও গবেষকদের মতে পূর্বময়মনসিংহ হলো লোক ও সাহিত্য সংস্কৃতির এক তীর্থ ভূমি। নেত্রকোণার সন্তানচন্দ্র কুমার দে সংগৃহীত এবং ড. দীনেশ চন্দ্র সেন সম্পাদিত বিশ্ব নন্দিতগ্রন্থ মৈমনসিংহ গীতিকা প্রকাশের পর থেকে পূর্ব ময়মনসিংহকে অনেক গবেষকমৈমনসিংহ গীতিকা অঞ্চল বলেও চিহ্নিত করে থাকেন। এই মৈমনসিংহ গীতিকা অঞ্চলেরসীমানা চিহ্নিত করা হয়-উত্তরে গারো পাহাড়, দক্ষিণে মেঘনা, যমুনাসঙ্গমস্থল, পশ্চিমে ব্রহ্মপুত্র নদ এবং পূর্বে সুরমা কুশিয়ারা নদী। এইমৈমনসিংহ গীতিকা অঞ্চলের লোক সাহিত্য সংস্কৃতি, ভোগলিক ও ঐতিহাসিকবিচার-বিশ্নেষণের কেন্দ্র বিন্দু হলো নেত্রকোণা।

ময়মনসিংহঃ
ময়মনসিংহ সাংস্কৃতিক অঞ্চল স্বতন্ত্র হয়েছে একদিকে যমুনা নদী অন্যদিকে হাওর অঞ্চল; একদিকে পাহাড় বেষ্টিত ভারতের সীমান্ত অঞ্চল অন্যদিকে ভাওয়াল গাজীপুরের বনাঞ্চল-মেঘনা-ধলেশ্বরী-শীতলক্ষার রক্ষণশীল বিচ্ছিন্নতা; এই বেষ্টনীর মধ্যকার যোগাযোগ-ঘনিষ্ঠতার ঐক্য নিয়েই গড়ে উঠেছে ময়মনসিংহ সাংস্কৃতিক অঞ্চল। যে অঞ্চলের সীমানায় এসেছে ময়মনসিংহ, টাঙ্গাইল, জামালপুর, শেরপুর, কিশোরগঞ্জ, নেত্রকোনা, নরসিংদী এবং ব্রাহ্মণবাড়িয়ার কিছু অংশ। কিছু কিছু অমিল থাকার পরও এই সাংস্কৃতিক অঞ্চলের আঞ্চলিক ভাষা, প্রবাদ প্রবচন ও লোকগাঁথায় বেশকিছু মিল পরিলক্ষিত হয়। বিভিন্ন জাতি গোষ্ঠীর ঘনিষ্ঠ মেলামেশায় জাতি যেমন সংকর হয়ে ওঠে মানুষে মানুষে মেলামেশায় ভাষাও তেমনি সংকর হয়ে ওঠে এবং এভাবেই উপভাষার চরিত্র কখনও বিপন্ন হয়ে যায়। ময়মনসিংহে সাংস্কৃতিক অঞ্চলটি সে অর্থে অনেকটাই নিরাপদ এবং এই নিরাপত্তাই এ অঞ্চলের আঞ্চলিক ভাষাকে দিয়েছে স্বাতন্ত্র্য।


ভাষাঃ
দেশের অন্যান্য স্থানের মত ময়মনসিংহ এর বিভিন্ন আঞ্চলিক ভাষা প্রচলিত আছে ।ছোট গল্পের জনক কবিগুরু রবীন্দ্রনাথ এর বিখ্যাত ছোট গল্প ছুটির কিছু অংশ এখানে দেওয়া হলো যা ময়মনসিংহের আঞ্চলিক ভাষা; বাঘা বাগদি আয়া কইল “ফটিকদা, মা ডাকতাছে”। ফটিক কইল “যাইতাম না”। বাঘা তারে জোড় কইরা কোল তুইল্যা লয়্যা গেল, ফটিক কিছু না পাইরা রাগের চোটে আত-পাও লাড়াইতাছিল। ফটিকরে দেইকখাই তার মা আগুনের মূর্তির লাহান হইয়া গেল, কইল “আবার তুই মাখনরে মারছস” ফটিক কইল “না মারছিনা”। “হির বারমিছা কথা কস”। “কুনো সমুই মারছিনা। মাখনরে জিগাও”।

লোক সংস্কৃতি, লোক উৎসব, লোকসংগীত, লোকগাঁথা
লোক সংস্কৃতি,লোক উৎসব, লোকসংগীত, লোকগাঁথার দিক দিয়ে ময়মনসিংহ হলো তীর্থস্থান। ময়মনসিংহে একটি সংস্কৃতি ঐতিহ্য রয়েছে যা জাতীয় ও আন্তর্জাতিক বিশ্বে গুরুত্বপূর্ন অবদান রেখেছে। কলকাতা বিশ্ববিদ্যালয়ের ডক্টর দীনেশচন্দ্র সেন সংগৃহীত ও সম্পাদিত মৈমনসিংহ গীতিকা ইংরেজি ও ফরাসি ভাষায় অনুদিত হয়ে বিশ্বসাহিত্যের মর্যাদা পেয়েছে।
এই গীতিকায় মহুয়া, চন্দ্রাবতী, দেওয়ানা মদিনা ইত্যাদি পালার কথা কে না শুনেছে। এছাড়াও রয়েছে মলুয়া, কমলা, দেওয়ান ভাবনা, দস্যু কেনারামের পালা, রূপবতী, কঙ্ক ও লীলা, কাজলরেখা ইত্যাদি পালা। কয়েকটি উদ্ধৃতি দেয়া হলো :
জেঠ মাসের ছোট রাইত ঘুমের আরি না মিটে।কদমতলায় শুইয়া বিনোদ দিনের দুপুর কাটে॥এছাড়াও রয়েছে ইরাধরের বাড়ীৎ সাধু ধান না কিনিয়া।
আলাল দুলালে কিম্মত দিল দাম ধরিয়া॥
তাছাড়া যাত্রাগান, গ্রামীণ কাহিনীর উপর ভিত্তি করে অনুষ্ঠিত নাটক ও যাত্রা ময়মনসিংহের ঐতিহ্য। ময়মনসিংহের বিভিন্ন অঞ্চলে প্রচলিত লোকসঙ্গীতগুলোর অন্যতম হলো বাউলগান, ভাটিয়ালী, কিস্সাপালা, কবিগান, কীর্তন, ঘাটুগান, জারিগান, সারিগান, মুর্শিদী, ঢপযাত্রা, বিয়ের গান, মেয়েলীগান, বিচ্ছেদী গান, বারমাসী, পুঁথিগান, পালকির গান, ধানকাটার গান, ধানভানার গান, হাইট্টারা গান, গাইনের গীত, বৃষ্টির গান, ধোয়া গান, শিবগৌরীর নৃত্য গীত, গাজীর গান, পটগান, আদিবাসীদের গান ইত্যাদি ।

প্রধান প্রধান উৎসব
নবান্ন:ময়মনসিংহ জেলাতে সুদূর অতীত হতে নতুন ধান উঠা উপলক্ষ্যে নবান্ন উৎসব প্রতি ঘরে ঘরে পালিত হয়ে আসছে। অগ্রহায়ন মাসে নতুন ফসল ঘরে উঠানোর পর ঐতিহ্যবাহী খাদ্য পরিবেশনের নামই হলো নবান্ন। নবান্নে পিঠা পার্বণের সাথে সাথে পুরনো কিচ্ছা, কাহিনী, গীত, জারি এই সবকে উপজীব্য করে চলে রাত্রিকালীন গানের আসর।
পিঠা উৎসব:অগ্রহায়ন পৌষের শীতে নবান্নের পিঠা-মিষ্টি উৎসবের সময় ময়মনসিংহের প্রত্যন্ত গ্রামাঞ্চলে এক উৎসব মুখর পরিবেশ সৃষ্টি করে।নানা ধরনের পিঠার মধ্যে রয়েছে তেলের পিঠা, মেরা পিঠা, পাটি সাপটা, মসলা পিঠা, পুলি পিঠা, গুলগুল্যা পিঠা, দই পিঠা, ভাপা পিঠা, দুধ কলা পিঠা, চিতই পিঠা, খেজুরের রসের পিঠা, নকসী পিঠা ইত্যাদি।
নববর্ষ ও মেলা:
ময়মনসিংহ জেলার গ্রামাঞ্চলে এখনও শহরের মতো বর্ষবরণের প্রচলন শুরু না হলেও অতি প্রাচীনকাল হতে এখানে বিরল অথচ লোকজ ঐতিহ্যের দাবী নিয়ে দীপশিখা জ্বালিয়ে বাংলা বর্ষ বিদায়ের এক নীরব আনুষ্ঠানিকতা পালন করা হতো। মেলা উপলক্ষে মহিলারা বাপের বাড়িতে নাইয়র আসত এবং মেলায় এসে ছোট বাচ্চারা খেলনা, বাঁশি, কিনতো। মেলায় বিভিন্ন রকম সার্কাস, দোলনা খেলা চলতো।
যাত্রা গান:
সাধারনত শীতকালে প্রাচীন লোককাহিনীর উপর ভিত্তি করে যাত্রার আয়োজন করা হয়। এই সব যাত্রা এবং যাত্রাগান কখনো কখনো রাতব্যাপী হয়ে থাকে। যেসব কাহিনী/বিষয়ের উপর ভিত্তি করে যাত্রা হয় তন্মধ্যে মহুয়া, নবাব সিরাজ-উদ-দৌলা এবং স্থানীয় ভাবে রচিত বিভিন্ন কাহিনী/উপাখ্যান অন্যতম।
পালা গান:বর্তমানে পালাগানের আয়োজন হয় না বললেই চলে। তবে পূর্বে বিভিন্ন স্থানে পালাগানের আয়োজন করা হতো।
নৌকা বাইচ:
বর্ষাকালে নদী বা বড় বড় খালগুলি যখন পানিতে পরিপূর্ণ থাকে তখন বিভিন্ন স্থানে নৌকাবাইচের আয়োজন করা হয়ে থাকে। প্রতিযোগিতার আকারে আয়োজিত এসব নৌকা বাইচ অনুষ্ঠান স্থানীয় প্রশাসন এর সহযোগিতায় আয়োজন করা হয়।</string>

    <string name="ma2">১৯১৬ সালে ‘লীলাদেবী শিল্ড ফুটবল খেলা অনুষ্ঠানের মাধ্যমে ময়মনসিংহ জেলায় ফুটবলের সূচনা হয়। তারপর ১৯১৮-২০ সালের মধ্যে কোন এক সময়ে ফুটবল লীগ শুরু হয়। ১৯৩০ সালে ক্রিকেট লীগ শুরু হয় এবং প্রায় তার পরপরই হকি লীগ শুরু হয়। এ জেলায় প্রথম দেশীয় ক্লাব হিসাবে আত্মপ্রকাশ করে মোহামেডান স্পোর্টিং ক্লাব ১৮৯৮ সালে। তারপর স্থাপিত হয় পন্ডিত পাড়া অ্যাথলেটিক্স ক্লাব (এসি)। এটি ১৯১০ সালে জমিদার শশীকান্ত আচার্য চৌধুরীর ছেলে স্নেহাংশ আচার্য চৌধুরী প্রতিষ্ঠা করেন। ১৯২২ সালে একটানা ১৮ বছর পন্ডিত পাড়া এসি ক্লাব লীগ চ্যাম্পিয়ন হয়ে এ জেলার ফুটবল ইতিহাসে অবিস্মরণীয় ও বিরল দৃষ্টান্ত স্থাপন করে। ময়মনসিংহে অনুষ্ঠিত সূর্যকান্ত শীল্ড, তাজমহল শীল্ড ও সুবেন্দ্র সরোজিনী শিল্ড খেলাগুলো সর্বদাই আকর্ষণীয় ছিল। এছাড়া ময়মনসিংহের ঐতিহ্যবাহী খেলা হিসেবে গুটি খেলা, হুম-গুটি খেলা, হা-ডু-ডু, ঘৌড় দৌড়, নৌকা বাইচ সুপরিচিত।
খেলাধুলার জন্য ময়মনসিংহ জেলায় ৩টি স্টেডিয়াম ও ১১৮টি মাঠ রয়েছে। তন্মধ্যে বীর মুক্তিযোদ্ধা রফিক উদ্দিন ভুইয়া স্টেডিয়াম ময়মনসিংহ শহরে অবস্থিত। অপর একটি বাংলাদেশ কৃষি বিশ্বদ্যিালয় ক্যাম্পাসে অবস্থিত, যা ময়মনসিংহ শহর থেকে চার কিলোমিটার দূরে অবস্থিত। আন্তর্জাতিক ম্যাচ অনুষ্ঠানের জন্য স্টেডিয়ামটি উপযুক্ত না হলেও স্থানীয় বিভিন্ন প্রতিযোগীতামূলক ম্যাচের জন্য এটি ব্যবহারযোগ্য। তৃতীয় স্টেডিয়ামটি ময়মনসিংহের অন্যতম উপজেলা গৌরীপুরে অবস্থিত।

উল্লেখযোগ্য ক্লাব

পন্ডিতপাড়া অ্যাথলেটিক্স ক্লাব, মোহামেডান স্পোর্টিং ক্লাব, ময়মনসিংহ রাইফেল ক্লাব, অসিত মেমোরিয়াল ক্লাব, ফ্রেন্ডস ইলেভেন ক্লাব, কাউন্টি ক্লাব, শেখ জামাল ক্রিকেট একাডেমি, উদয়ন ক্রীড়াচক্র, পুলিশ স্পোর্টিং ক্লাব, মুকুলফৌজ অ্যাথলেটিক্স ক্লাব, আবাহনী ক্রীড়া চক্র, ময়মনসিংহ ফুটবল একাডেমি,শাপলা ক্রীড়া চক্র, রেনেসা ক্লাব, সূর্যমুখী যুবমেলা অ্যাথলেটিক্স ক্লাব, সোনালী অতীত ক্লাব, বৈকালী ক্লাব, সিরাজ মেমোরিয়াল ক্লাব, গুলকিবাড়ি ক্রীড়াচক্র ও আলহেলাল স্পোর্টিং ক্লাব।</string>

    <string name="ma1">শিক্ষা, সাহিত্য, সংস্কৃতি আর ঐতিহ্যের সূতিকাগার বৃহত্তর ময়মনসিংহ জেলা ১৭৮৭ সালের ১মে জেলা হিসেবে জন্মের পর বর্তমান ময়মনসিংহের আদল পায় ১৯৮৪ সালে। উত্তরে গারো পাহাড় ও ভারতের মেঘালয় রাজ্য, দক্ষিণে গাজীপুর জেলা, পূর্বে নেত্রকোনা ও কিশোরগঞ্জ জেলা এবং পশ্চিমে শেরপুর, জামালপুর ও টাঙ্গাইল জেলা বেষ্টিত ময়মনসিংহ জেলার ভৌগোলিক পরিবেশ বিচিত্র হওয়ায় বলা হয়-‘‘হাওর, জঙ্গল, মইষের শিং-এ নিয়ে ময়মনসিং”। ৪,৭৮৭ বর্গমাইলের রত্নগর্ভা এ জেলার প্রাণবন্ত মানুষের পরিচয় পাওয়া যায় এর নামের মাঝেই- My-men-sing অর্থাৎ আমার লোকেরা গান গায়। মহুয়া-মলুয়ার দেশ ময়মনসিংহের পূর্ব নাম ছিল নাসিরাবাদ। মোঘল আমলে মোমেনশাহ নামে একজন সাধকের নামে অঞ্চলটির নাম হয় মোমেনশাহী- কালের বিবর্তনে যা ময়মনসিংহ নামে পরিচিতি লাভ করে। ময়মনসিংহ শহরের পাশ দিয়েই বয়ে গেছে ব্রহ্মপুত্র নদ। এ নদের সৌন্দর্যে মুগ্ধ হয়েই শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদীন বহু ছবি এঁকেছিলেন। এখানকার বহু স্থাপনায় প্রাচীন নির্মাণ শৈলীর ছোঁয়া রয়েছে। আছে কালের সাক্ষী স্বরূপ ভগ্ন জমিদার বাড়ী। আমাদের জাতীয় কবি কাজী নজরুল ইসলামের স্মৃতিও জড়িয়ে আছে এ জেলার ত্রিশাল উপজেলার সাথে। সংস্কৃতি, ইতিহাস, ঐতিহ্যে সমৃদ্ধ আর বৈচিত্র্যপূর্ণ জনগোষ্ঠির এক জনপদ এ ময়মনসিংহ জেলা।</string>

    <string name="mp6">হাওর জঙ্গল মইষের শিং, এই তিনে ময়মনসিং’ প্রবাদ-প্রবচনে এভাবেই পরিচয় করানো হতো এক সময় ভারতবর্ষের বৃহত্তম জেলা ময়মনসিংহকে। ভারতবর্ষের সেই বৃহত্তম জেলা সময়ের বিবর্তনে ছয় জেলায় রূপান্তরিত হলেও জেলা সদরের গুরুত্ব তুলনামূলক বিচারে কমে যায় নি। বাংলাদেশের মানচিত্রে যে জেলাটি আজ ময়মনসিংহ জেলা হিসাবে চিহ্নিত তা বাংলাদেশের মধ্য-উত্তরাঞ্চলের ২৪০০২ ৩১  থেকে ২৫০২৫ ৫৬  উত্তর অক্ষাংশ এবং ৮৯০৩৯ ০০ থেকে ৯১০১৫ ৩৫  পূর্ব দ্রাঘিমাংশে অবস্থিত। ব্রহ্মপুত্র বিধৌত বাংলাদেশের এই উর্বর ভূমি শিক্ষা-শিল্প-সাহিত্য ও লোক-সংস্কৃতির এক বিপুল আধার।

ময়মনসিংহের ইতিহাস অতিশয় সমৃদ্ধ। উত্তরে গারো পাহাড়, দক্ষিণে ভাওয়াল মধুপুরের বনাঞ্চল, পশ্চিমে ব্রহ্মপুত্র নদ থেকে উৎসারিত মেঘনার জল বেষ্টনী এবং পূর্বে সোমেশ্বরী তিতাস, সুরমা ও মেঘনা নদীর অববাহিকা অঞ্চল, প্রাকৃতিক প্রাচীর দ্বারা পরিবেষ্টিত এই অঞ্চলকে বরাবরই একটি দুর্জেয় অঞ্চল হিসেবে দেখতে পাওয়া যেত। আধুনিক ঐতিহাসিকগণ একমত পোষণ করেন যে, বৃহত্তর ঢাকা ও ময়মনসিংহ জেলা নিয়ে গঠিত ছিল প্রাচীন বংগরাজ্য। গোড়ার দিকে ময়মনসিংহ জেলার মধুপুর গড়সহ লালমাটির অঞ্চল নিয়ে গঠিত ছিল প্রাচীন বংগরাজ্য। হিন্দু রাজাগণের মৌর্য শাসন এর প্রতিষ্ঠা ও পরবর্তী সময় গুপ্ত ও পাল শাসকদের ইতিহাস ময়মনসিংহকে ঘিরে রেখেছে। শেষের দিকে সেন বংশীয় রাজাদের প্রশাসনিক দৌর্বল্যে মুসলমান বাদশাহগণ বাংলায় রাজত্ব কায়েমের প্রভাব ময়মনসিংহেও পড়ে। সিকান্দর শাহ-এর আমল থেকে মোঘল সাম্রাজ্য পেরিয়ে নবাবী আমল, কোম্পানী আমল এবং শেষে পাকিস্তানি শাসন-শোষণে ময়মনসিংহও প্রভাবান্বিত হয়। বিভিন্ন সূত্রে ময়মনসিংহ অঞ্চলে ৩৯টি পরগনার নাম পাওয়া যায়- ময়মনসিংহ, আলাপসিংহ, জাফরশাহী, বনভাওয়াল, পুথুরিয়া, কাগমারী, আন্টীয়া, বড় বাজু, সেরপুর, হাজবাদি, খালিয়াজুরী, জয়নশাহী, কুড়ি খাই, নছরৎশাহী, লতিফপুর, মকিমাবাদ, আটগাও, বলরামপুর, বরিকান্দি, বাউ খন্দ, চন্দ্রপ্রতাপ, ঈদগা, ইছকাবাদ, বায় দোম, সিংধা দরজিবাজ, কাসেমপুর, নিক্লী, সাসরদি, হাউলী, জকুজিয়াল, ইছাপুর, বরদাখতি, পাতিলা দহ, তুলন্দর, ইছপসাহী, হোসেন শাহী, হোসেনপুর, সুসঙ্গ ও নাসিরুর্জিয়াল।

জেলার নাম ময়মনসিংহ নিয়ে ইতিহাসবিদদের মাঝে ভিন্ন মত প্রচলিত আছে। আর ষোড়শ শতাব্দীতে বাংলার স্বাধীন সুলতান সৈয়দ আলাউদ্দিন হোসেন শাহ তাঁর পুত্র সৈয়দ নাসির উদ্দিন নসরত শাহ’র জন্য এ অঞ্চলে একটি নতুন রাজ্য গঠন করেছিলেন, সেই থেকেই নসরতশাহী বা নাসিরাবাদ নামের সৃষ্টি। সলিম যুগের উৎস হিসেবে নাসিরাবাদ, নামটিও আজও শিক্ষা প্রতিষ্ঠান ছাড়া আর কোথাও উল্লেখ করা হচ্ছে না। ১৭৭৯-তে প্রকাশিত রেনেল এর ম্যাপে মোমেসিং নামটি বর্তমান ’ময়মনসিংহ’ অঞ্চলকেই নির্দেশ করে। তার আগে আইন-ই-আকবরীতে ‘মিহমানশাহী’ এবং ‘মনমনিসিংহ’ সরকার বাজুহার পরগনা হিসাবে লিখিত আছে; যা বর্তমান ময়মনসিংহকেই ধরা যায়। এসব বিবেচনায় বলা যায় সম্রাট আকবরের রাজত্ব কালের পূর্ব থেকেই ময়মনসিংহ নামটি প্রচলিত ছিলো। জেলা পত্তন কালে ময়মনসিংহ অঞ্চলের সমৃদ্ধ জমিদারগণ সরকারের কাছে জেলার নাম ময়মনসিংহ রাখার আবেদন করলে সরকার তা গ্রহণ করে নেন।

ময়মনসিংহ নামের বিস্তীর্ণ এ জনপদ প্রাকৃতিক সৌন্দর্য ও বৈচিত্রের লীলাভূমি। এককালে ভারতবর্ষের সর্ববৃহৎ জেলা হিসেবে খ্যাত ময়মনসিংহ পরবর্তীতে প্রশাসনিক প্রয়োজনে বেশ কিছুটা ছোট হয়ে আসে। ১৯৬৯ খ্রিস্টাব্দে টাঙ্গাইল জেলা পৃথক জেলার স্বীকৃতি পাবার পরও ময়মনসিংহ ছিল পাক-ভারতের দ্বিতীয় বৃহত্তম জেলা। ময়মনসিংহের ভূ-প্রকৃতিতে একদিকে নেত্রকোনা-কিশোরগঞ্জের বিস্তীর্ণ জলাভূমি-হাওর অঞ্চল, মধুপুর ও ভাওয়ালের বিশাল বনাঞ্চল, ময়মনসিংহ-জামালপুরের সমতল অঞ্চল, শেরপুর-ময়মনসিংহের পাহাড়ি অঞ্চল, টাঙ্গাইলের বিস্তীর্ণ বিলাঞ্চল সহ উর্বর ভূমি- এ জনপদকে দিয়েছে বৈচিত্রের সমাহার। ভূ-প্রকৃতির বৈচিত্রের কারণে এ অঞ্চলের মানুষের সামাজিক জীবন, চারিত্রিক বৈশিষ্ট্য, জীবিকা এবং সংস্কৃতি বৈচিত্রপূর্ণ। টাঙ্গাইলের পর পর্যায়ক্রমে জামালপুর (শেরপুরসহ), কিশোরগঞ্জ ও নেত্রকোনা পৃথক জেলার মর্যাদা পাবার পরও আয়তনের দিক থেকে বর্তমান ময়মনসিংহ জেলা বাংলাদেশের ৬৪ জেলার মধ্যে অন্যতম। এ জেলার উর্বর ভূমি ধান, পাট, সবজি ও রবিশস্য উৎপাদনের জন্য খুবই উপযোগী।

জেলার উল্লেখযোগ্য সংখ্যক শিক্ষা প্রতিষ্ঠান জেলাকে দিয়েছে শিক্ষা নগরীর মর্যাদা। দেশের একমাত্র মহিলা শিক্ষক প্রশিক্ষণ মহাবিদ্যালয়, ন্যাশনাল একাডেমি ফর প্রাইমারী এডুকেশন, প্রথম গার্লস ক্যাডেট কলেজ এবং কাজী নজরুল ইসলাম বিশ্ববিদ্যালয় এ জেলায় অবস্থিত। এশিয়ার বৃহত্তম- বাংলাদেশ কৃষি বিশ্ববিদ্যালয় ময়মনসিংহ সদরে স্থাপিত। যেখানে বাংলাদেশের বিভিন্ন অঞ্চলসহ বিশ্বের বিভিন্ন দেশের ছাত্রছাত্রীরা কৃষি ক্ষেত্রে উচ্চতর শিক্ষা গ্রহণের জন্য আসেন। আণবিক কৃষি গবেষণা কেন্দ্র এবং মৎস্য গবেষণা ইনস্টিটিউট ময়মনসিংহ সদরেই স্থাপিত। ময়মনসিংহ দেশের প্রাচীনতম শহরগুলোর অন্যতম। এখানে অসংখ্য প্রাচীন স্থাপত্য, পুকুর-দীঘি রয়েছে। জেলা সদরের বুক চিড়ে বয়ে গেছে পুরাতন ব্রহ্মপুত্র নদ। বৃটিশ বিরোধী বিভিন্ন আন্দোলন, পাগলপন্থী বিদ্রোহ, ফকির বিদ্রোহ, টংক আন্দোলন, তেভাগা আন্দোলন, কৃষক আন্দোলন, ৬৯-এর গণ আন্দোলন, ১৯৭১ এর মুক্তিযুদ্ধসহ গণতান্ত্রিক প্রতিটি আন্দোলন সংগ্রামে এ অঞ্চলের সাহসী মানুষের উল্লেখযোগ্য ভূমিকার স্বীকৃতি রয়েছে ইতিহাসের পাতায়। মুক্তিযুদ্ধের প্রথম পর্যায়ে জলছত্র-মধুপুর, ভালুকা, ফাতেমা নগর (কালির বাজার)-এর প্রতিরোধ যুদ্ধ যেমন গুরুত্বপূর্ণ একইভাবে গুরুত্বপূর্ণ তেলিখালির যুদ্ধ এবং ধানুয়া কামালপুরের যুদ্ধও।

দীর্ঘকালের হিন্দু, বৌদ্ধ ও মুসলিম শাসনের ঐতিহ্য ময়মনসিংহকে সাংস্কৃতিকভাবে ধনাঢ্য করে গেছে। বৃহত্তর ময়মনসিংহের ঐতিহ্যে লালিত হয়ে আসছে এই ধারাবাহিক সাংস্কৃতিক বন্ধন। যেসব ব্যক্তিত্ব ময়মনসিংহের সাংস্কৃতিক ও রাজনৈতিক অঙ্গনকে সমৃদ্ধ করে গেছেন তাঁরা হলেন এখানকার জমিদারবর্গ, সাহিত্যিক, সাংবাদিক, রাজনীতিবিদ আবুল মনসুর আহমেদ, সাহিত্যিক, সাংবাদিক আবুল কালাম শামছুদ্দিন, শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদীন প্রমুখ। বৃহত্তর ময়মনসিংহের লোক সংস্কৃতিও রূপান্তরিত হয়েছে ঐতিহ্যে। ময়মনসিংহ গীতিকা বিশ্ব দরবারে অলংকৃত করেছে ময়মনসিংহের নিজস্ব পরিচয়। স্বপ্নের নকশী কাঁথায় বোনা হয়েছে এখানকার বাস্তবচিত্রের কাহিনী। মহুয়া মলুয়া থেকে জয়নুল আবেদীনের চিত্র হয়ে উঠেছে বিশ্বময় ময়মনসিংহের গৌরব গাঁথা। ঈশাখাঁর যুদ্ধ বা সখিনা-সোনাভানের কাহিনী বাতাসে ছড়ায় বীরত্বের হৃদয় ছোঁয়া বিরলপ্রভা।</string>

    <string name="mp5"> আয়তন ৪৩৬৩.৪৮ বর্গ কিলোমিটার। এটি ১৩টি উপজেলা, ১ টি সিটি   করপোরেশন , ১৪টি থানা, ১০ টি পৌরসভা ( ০৮টি ক শ্রেণীর, ০১টি খ শ্রেণীর, ০১টি গ শ্রেণীর), ১৪৫ টি ইউনিয়ন, ২২০১টি মৌজা, ২৭০৯টি গ্রাম নিয়ে গঠিত। উপজেলাসমূহের নাম-ঈশ্বরগঞ্জ, গফরগাঁও, গৌরীপুর, ত্রিশাল, ধোবাউড়া, নান্দাইল, ফুলপুর, তারাকান্দা,ফুলবাড়িয়া, ভালুকা, ময়মনসিংহ সদর, মুক্তাগাছা, হালুয়াঘাট। </string>

    <string name="mp4">জেলার শিক্ষার হার ৬৮% (পুরুষ ৪১.০৯%, মহিলা ৫৪%)। প্রাথমিক বিদ্যালয় মোট ২৬৮৯টি (তন্মধ্যে সরকারী ১২৪৯টি, বেসরকারী রেজিষ্টার্ড ৬২১টি, আন রেজিষ্টার্ড ২৭টি, উচ্চ বিদ্যালয় সংলগ্ন ৫৬টি, কিন্ডার গার্ডেন ১২৬টি, পরীক্ষণ ১টি, স্বতন্ত্র এবতেদায়ী মাদ্রাসা ২৩৪টি, উচ্চ মাদ্রাসা সংলগ্ন ২৪৩টি, কমিউনিটি ১১৪টি,  এনজিও ১৮টি)। নিম্ন মাধ্যমিক বিদ্যালয় ১০৫টি, ৯ম শ্রেণীর অনুমতি প্রাপ্ত বিদ্যালয় ৭২টি, মাধ্যমিক বিদ্যালয় ৪০৪টি, স্কুল এন্ড কলেজ ১৩টি, উচ্চ মাধ্যমিক বিদ্যালয় ৩১টি, ডিগ্রীকলেজ ২৭টি (সরকারী ৩টি, বেসরকারী ২৪টি), বিশ্ববিদ্যালয় কলেজ ২টি (সরকারী), বিশ্ববিদ্যালয় ২টি (সরকারী), মেডিক্যাল কলেজ ২টি (সরকারী ১টি, বেসরকারী ১টি), ক্যাডেট কলেজ ১টি, চারুকলা ইনষ্টিটিউট ১টি, হোমিওপ্যাথিক কলেজ ১টি, ইঞ্জিনিয়ারিং কলেজ ১টি, কারিগরি শারীরিক মহাবিদ্যালয় ১টি, ভোকেশনাল ইনষ্টিটিউট ২টি, শিক্ষা মহাবিদ্যালয় ১টি, কামিল মাদ্রাসা ৪টি, ফাযিল মাদ্রাসা ৪৭টি, আলিম মাদ্রাসা ৪২টি, দাখিল মাদ্রাসা ২৯৫টি, আর্ট স্কুল ১টি।   </string>

    <string name="mp3"> ২৪০০২ ৩১ থেকে ২৫০২৫ ৫৬  উত্তর অক্ষাংশ এবং ৮৯০৩৯ ০০  থেকে ৯১০১৫ ৩৫  পূর্ব দ্রাঘিমাংশ- এ। উত্তরে গারোপাহাড় ও ভারতের মেঘালয় রাজ্য, দক্ষিণে গাজীপুর জেলা, পূর্বে নেত্রকোনা  ও কিশোরগঞ্জ জেলা এবং পশ্চিমে শেরপুর, জামালপুর ও টাঙ্গাইল জেলা অবস্থিত।</string>

    <string name="mp2"> ১৭৮৭ খ্রিস্টাব্দের ১লা মে ময়মনসিংহ জেলা সৃষ্টি হয়। এই জেলার আকার সময় সময় পরিবর্তিত হয়েছে। ১৯৬৯ খ্রিস্টাব্দে ময়মনসিংহ জেলা থেকে টাঙ্গাইল মহকুমাকে এবং ১৯৭৮ খ্রিস্টাব্দে জামালপুর মহুকুমাকে পৃথক করে জেলায় উন্নীত করা হয়। ১৯৮৪ খ্রিস্টাব্দে ময়মনসিংহ জেলা থেকে শেরপুর, নেত্রকোনা ও কিশোরগঞ্জ মহকুমাকে পৃথক পৃথক জেলায় উন্নীত করা হয়।</string>

    <string name="mp1">মোগল আমলে মোমেনশাহ নামে একজন সাধক ছিলেন, তাঁর নামেই মধ্যযুগে অঞ্চলটির নাম হয় মোমেনশাহী। ষোড়শ শতাব্দীতে বাংলার স্বাধীন সুলতান সৈয়দ আলাউদ্দিন হোসেন শাহ তাঁর পুত্র সৈয়দ নাসির উদ্দিন নসরত শাহ র জন্য এ অঞ্চলে একটি নতুন রাজ্য গঠন করেছিলেন, সেই থেকেই নসরতশাহী বা নাসিরাবাদ নামের সৃষ্টি। নাসিরাবাদ নাম পরিবর্তন হয়ে ময়মনসিংহ হয় একটি ভুলের কারণে। বিশ টিন কেরোসিন বুক করা হয়েছিল বর্জনলাল এন্ড কোম্পানীর পক্ষ থেকে নাসিরাবাদ রেল স্টেশনে। এই মাল চলে যায় রাজপুতনার নাসিরাবাদ রেল স্টেশনে। এ নিয়ে অনেক দুর্ভোগ পোহাতে হয়। পরবর্তীতে আরো কিছু বিভ্রান্তি ঘটায় রেলওয়ে স্টেশনের নাম পরিবর্তন করে ময়মনসিংহ রাখা হয়। সেই থেকে নাসিরাবাদের পরিবর্তে ময়মনসিংহ ব্যবহৃত হয়ে আসছে। </string>

    <string name="d1">ডিগ্রি– এমবিবিএস, বিসিএস (স্বাস্থ্য), এমডি (বক্ষব্যাধি)
বিশেষত্ব– বক্ষব্যাধি বিশেষজ্ঞ
  \n ডাক্তার চেম্বার–  জনপ্রিয় ডায়াগনস্টিক সেন্টার, ময়মনসিংহ \n
ঠিকানা-171, চরপাড়া, মেডিকেল কলেজ গেট, ময়মনসিংহ- 2200।\n
সিরিয়ালের জন্য যোগাযোগ করুন- +8809613787814
দেখার সময়- সকাল 10টা থেকে বিকাল 4টা- বৃহস্পতিবার বন্ধ ।</string>

    <string name="d2"> ডিগ্রি– এমবিবিএস, বিসিএস (স্বাস্থ্য), এফসিপিএস (মেডিসিন), এমডি (কার্ডিওলজি)\n
বিশেষত্ব– কার্ডিওলজি, ডায়াবেটিস ও রিউমাটোলজি বিশেষজ্ঞ
ডাক্তার চেম্বার– পপুলার ডায়াগনস্টিক সেন্টার, ময়মনসিংহ।
ঠিকানা– 171, চরপাড়া, মেডিকেল কলেজ গেট, ময়মনসিংহ – 2200\n
সিরিয়ালের জন্য যোগাযোগ করুন – +8809613787814
দেখার সময়- দুপুর 2.30 থেকে রাত 10 টা- শুক্রবার বন্ধ</string>


    <string name="d3">ডাঃ শাকের আহমেদ
ডিগ্রি - এমবিবিএস, বিসিএস (স্বাস্থ্য), এফসিপিএস (ইএনটি), এফডব্লিউএইচও (শ্রীলঙ্কা)
বিশেষত্ব - ইএনটি বিশেষজ্ঞ এবং হেড নেক সার্জন
 ডাক্তার চেম্বার -  জনপ্রিয় ডায়াগনস্টিক সেন্টার, ময়মনসিংহ ।
ঠিকানা - 171, চরপাড়া, মেডিকেল কলেজ গেট, ময়মনসিংহ - 2200।
সিরিয়ালের জন্য যোগাযোগ করুন - +8809613787814
দেখার সময়- বিকাল 4টা থেকে রাত 8টা- শুক্রবার বন্ধ </string>

    <string name="d4">ডিগ্রি– এমবিবিএস, বিসিএস (স্বাস্থ্য), এমডি (শিশুরোগ), প্রশিক্ষণ (নিউরোলজি)
বিশেষত্ব– শিশু ও শিশু নিউরোলজি বিশেষজ্ঞ
  ডাক্তার চেম্বার– জনপ্রিয় ডায়াগনস্টিক সেন্টার, ময়মনসিংহ।
ঠিকানা- 171, চরপাড়া, মেডিকেল কলেজ গেট, ময়মনসিংহ - 2200।
সিরিয়ালের জন্য যোগাযোগ করুন - +8809613787814
দেখার সময়- বিকাল 3 টা থেকে বিকাল 5 টা পর্যন্ত- সোমবার বন্ধ ।</string>


    <string name="d5"> ডিগ্রি – এমবিবিএস (ডিএমসি), বিসিএস (স্বাস্থ্য), এফসিপিএস (মেডিসিন), এমআরসিপি (ইউকে), এমডি (কার্ডিওলজি)
স্পেশালিটি – কার্ডিওলজি ও মেডিসিন বিশেষজ্ঞ
 ডাক্তার চেম্বার –  পপুলার ডায়াগনস্টিক সেন্টার, ময়মনসিংহ ।
ঠিকানা- 171, চরপাড়া, মেডিকেল কলেজ গেট, ময়মনসিংহ- 2200।
সিরিয়ালের জন্য যোগাযোগ করুন- +8809613787814
দেখার সময়- বিকাল 4টা থেকে রাত 9টা- শুক্রবার বন্ধ । </string>


    <string name="d6">ডিগ্রি – এমবিবিএস, বিসিএস (স্বাস্থ্য), এফসিপিএস (ওবিজিওয়াইএন), এমএস (ওবিজিওয়াইএন)
বিশেষত্ব – গাইনোকোলজিস্ট এবং সার্জন
 ডাক্তার চেম্বার –  পপুলার ডায়াগনস্টিক সেন্টার, ময়মনসিংহ ।
ঠিকানা - 171, চরপাড়া, মেডিকেল কলেজ গেট, ময়মনসিংহ - 2200।
সিরিয়ালের জন্য যোগাযোগ করুন - +8809613787814
দেখার সময়- বিকাল 4টা থেকে রাত 8টা- শুক্রবার বন্ধ ।</string>

    <string name="d7"> ডিগ্রী – এমবিবিএস (এসএসএমসি), এমডি (অনকোলজি)
বিশেষত্ব – ক্যান্সার বিশেষজ্ঞ
ডাক্তার চেম্বার – পপুলার ডায়াগনস্টিক সেন্টার, ময়মনসিংহ।
ঠিকানা- 171, চরপাড়া, মেডিকেল কলেজ গেট, ময়মনসিংহ- 2200।
সিরিয়ালের জন্য যোগাযোগ করুন- +8809613787814
দেখার সময়- সকাল 8টা থেকে দুপুর 2টা- শুধুমাত্র শুক্রবার । </string>

    <string name="d8">ডিগ্রী – এমবিবিএস, ডিএমআরটি (ডিইউ), এফএসিপি (ইউএসএ)
স্পেশালিটি – ক্যান্সার বিশেষজ্ঞ
 ডাক্তার চেম্বার –  পপুলার ডায়াগনস্টিক সেন্টার, ময়মনসিংহ ।
ঠিকানা- 171, চরপাড়া, মেডিকেল কলেজ গেট, ময়মনসিংহ- 2200।
সিরিয়ালের জন্য যোগাযোগ করুন- +8809613787814
দেখার সময়- বিকাল 3 টা থেকে রাত 9 টা- শনি, রবি, মঙ্গল ও বুধ ।</string>


    <string name="d9">ডিগ্রি- এমবিবিএস, বিসিএস (স্বাস্থ্য), সিসিডি (বারডেম), এমডি (কার্ডিওলজি)
বিশেষত্ব- কার্ডিওলজি এবং ডায়াবেটিস বিশেষজ্ঞ
  ডাক্তার চেম্বার- জনপ্রিয় ডায়াগনস্টিক সেন্টার, ময়মনসিংহ।
ঠিকানা-171, চরপাড়া, মেডিকেল কলেজ গেট, ময়মনসিংহ- 2200।
সিরিয়ালের জন্য যোগাযোগ করুন- +8809613787814
দেখার সময়- বিকাল 4টা থেকে রাত 9টা- বৃহস্পতিবার ও শুক্রবার বন্ধ ।</string>

    <string name="d10">ডিগ্রী – এমবিবিএস, বিসিএস (স্বাস্থ্য), এমডি (শিশুরোগ বিশেষজ্ঞ)
– শিশু রোগ বিশেষজ্ঞ
 ডাক্তার চেম্বার –  পপুলার ডায়াগনস্টিক সেন্টার, ময়মনসিংহ ।
ঠিকানা - 171, চরপাড়া, মেডিকেল কলেজ গেট, ময়মনসিংহ - 2200।
সিরিয়ালের জন্য যোগাযোগ - +8809613787814
দেখার সময়- বিকাল 4 টা থেকে রাত 9 টা- শনি থেকে বৃহস্পতি এবং সকাল 10 টা থেকে দুপুর 12 টা- শুক্র</string>


</resources>