<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:id="@+id/main"
    android:orientation="vertical"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    tools:context=".M1">


    <LinearLayout
        android:id="@+id/toolbar"
        android:background="@color/blue"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="?attr/actionBarSize">

        <androidx.appcompat.widget.Toolbar
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="?attr/actionBarSize"
            android:background="@color/blue">

            <ImageView
                android:id="@+id/back"
                android:layout_width="30dp"
                android:layout_height="30dp"
                android:src="@drawable/back"
                />

            <TextView
                android:padding="5dp"
                android:layout_marginLeft="30dp"
                android:id="@+id/textView"
                android:textColor="@color/white"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:text="ময়মনসিংহ সদর পরিচয়"
                android:textStyle="bold"
                android:fontFamily="@font/regular"
                android:textSize="20sp"/>



        </androidx.appcompat.widget.Toolbar>

    </LinearLayout>

    <ScrollView
        android:layout_margin="10dp"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content">
        <LinearLayout
            android:gravity="center"
            android:orientation="vertical"
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent">

            <TextView
                android:textAlignment="center"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:textStyle="bold"
                android:textColor="@color/black"
                android:textSize="18sp"
                android:fontFamily="@font/regular"
                android:text="ময়মনসিংহ সদর বাংলাদেশের ময়মনসিংহ জেলার অন্তর্গত একটি উপজেলা যা ১৩ টি ইউনিয়ন নিয়ে গঠিত। এটি ময়মনসিংহ বিভাগের অধীন ময়মনসিংহ জেলার ১৩টি উপজেলার একটি উপজেলা এবং জেলার মধ্যভাগে অবস্থিত। ব্রহ্মপুত্র নদের উত্তর পাশে চরাঞ্চলে ৫টি ইউনিয়ন, দক্ষিণে পাশে ৮টি ইউনিয়ন ও একটি সিটি কর্পোরেশন নিয়ে ময়মনসিংহ সদর উপজেলা গঠিত। ময়মনসিংহ সদর উপজেলার উত্তরে ফুলপুর উপজেলা, দক্ষিণে ত্রিশাল উপজেলা, পূর্বে গৌরীপুর উপজেলা ও ঈশ্বরগঞ্জ উপজেলা, পশ্চিমে মুক্তাগাছা উপজেলা ও ফুলবাড়ীয়া উপজেলা অবস্থিত। এ উপজেলার উপর দিয়ে পুরাতন ব্রহ্মপুত্র নদী ও সুতিয়া নদী প্রবাহিত হয়েছে।

পটভূমি
১৭৮৭ সালে ১লা মে থানা হিসাবে স্বীকৃতি পায় ময়মনসিংহ সদর। এর আগে খাগডহর ইউনিয়নের বেগুনবাড়ীর কোম্পানির কুঠিসহ বিভিন্ন জায়গায় কাচারী বসত। কুঠি ব্রহ্মপুত্রের ভাঙনে বিলীন হলে শহরের উত্তর অংশে খাগডহরে কাচারী স্থাপনের উদ্যোগ নেওয়া হয়। কিন্তু ব্রহ্মপুত্র নদের ভাঙ্গনের কারণে সেই উদ্যোগও ভেস্তে যায়। পরবর্তীতে কিশোরগঞ্জ জেলার হোসেনপুরের দক্ষিণে কাওনা নদীর তীরে ‘দগদগা’ নামন প্রাচীন বাণিজ্যকেন্দ্রে জেলা শহর স্থাপন করার উদ্যোগ নেওয়া হয়। ঐ অঞ্চলের জমিদাররা এই সিন্ধানের বিরোধিতা করে। কর্তৃপক্ষ তাই ১৭৯১ সালের সেপ্টেম্বর মাসে সেহড়া মৌজায় নাসিরাবাদ নাম দিয়ে জেলা শহরের পত্তন হয়। শহর স্থাপিত হওয়ার পর ৮ই এপ্রিল ১৮৬৯ খ্রিস্টাব্দে পৌরসভা গঠিত হয় নাসিরবাদ মিউনিসিপ্যালিটি।বঙ্গদেশে এটি প্রথম এবং উপমহাদেশে এটি ছিল দ্বিতীয় পৌরসভা। মি. আরপর্চা ছিলেন পৌরসভার প্রথম অফিসিয়াল চেয়ারম্যান। প্রথম নন অফিশিয়াল চেয়ারউয়ান ছিলেন চন্দ্রকান্ত ঘোষ।[২] কালেক্টরেট ভবন ছিল ময়মনসিংহ শহরের কেন্দ্রবিন্দু। ১৭৮৭ খ্রিস্টাব্দে সরকারী ডাক ব্যবস্থার প্রচলন করা হয়। প্রথম সরকারি চিকিৎসা কেন্দ্র চালু করা হয় ১৭৯১ খ্রিস্টাব্দে। ময়মনসিংহ শহর থেকে প্রথম মুদ্রিত পুস্তক প্রকাশিত হয় ১৮১৫ খ্রিস্টাব্দে। ১৮৪৬ খ্রিস্টাব্দে প্রতিষ্ঠিত হয় প্রথম ইংরেজি স্কুল। ময়মনসিংহ জিলা স্কুল প্রতিষ্ঠা করা হয় ১৮৫৩ খ্রিস্টাব্দে। জেলার প্রথম আদম শুমারী পরিচালিত হয় ১৮৮৩ খ্রিস্টাব্দে। টেলিগ্রাফ অফিস স্থাপন ১৮৮৬ খ্রিস্টাব্দে॥ ঢাকা-ময়মনসিংহ রেলপথ চালু ১৮৮৯ খ্রিস্টাব্দে, এবং ময়মনসিংহ-জগন্নাথগঞ্জ রেলপথ চালু হয় ১৮৬৫ সনে।

ইতিহাস থেকে জানা যায় যে, মমিন শাহ নামে একজন ধর্মীয় শাসন কর্তা শাসন করতেন বলে তার নামানুসারে প্রথমে মোমেনশাহী এবং পরবর্তীতে ময়মনসিংহ নামকরণ হয়।

অবস্থান
ময়মনসিংহ উপজেলার ভৌগোলিক অবস্থান ২৪°৩৮´ থেকে ২৪°৫৪´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯০°১১´ থেকে ৯০°৩০´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। এই উপজেলার উত্তরে তারাকান্দা উপজেলা ও নকলা উপজেলা, দক্ষিণে ত্রিশাল উপজেলা ও ফুলবাড়িয়া উপজেলা, পূর্বে গৌরীপুর উপজেলা ও ঈশ্বরগঞ্জ উপজেলা, পশ্চিমে মুক্তাগাছা উপজেলা ও জামালপুর সদর উপজেলা অবস্থিত। সদর উপজেলার আয়তন হচ্ছে ৩৮৮.৪৫ বর্গ কিলোমিটার।

প্রশাসন
ময়মনসিংহ সদর উপজেলায় বর্তমানে ৩৩ ওয়ার্ড বিশিষ্ট ১টি সিটি কর্পোরেশন ও ১১টি ইউনিয়ন রয়েছে। পূর্বে ১৩টি ইউনিয়ন থাকলেও আকুয়া ইউনিয়ন ও বয়ড়া ইউনিয়ন পুরোটাই সিটি করপোরেশনের অন্তর্ভুক্ত হওয়ায় বর্তমানে ইউনিয়ন দুটি বিলুপ্ত। সম্পূর্ণ উপজেলার প্রশাসনিক কার্যক্রম কোতোয়ালী থানার আওতাধীন।[৩]

সিটি কর্পোরেশন:
ময়মনসিংহ সিটি কর্পোরেশন
ইউনিয়নসমূহ:
১নং অষ্টধার
২নং কুষ্টিয়া
৩নং বোররচর
৪নং পরাণগঞ্জ
৫নং সিরতা
৬নং চর ঈশ্বরদিয়া
৭নং চর নিলক্ষিয়া
৮নং আকুয়া (বিলুপ্ত)
৯নং খাগডহর
১০নং দাপুনিয়া
১১নং ঘাগড়া
১২নং ভাবখালী
১৩নং বয়ড়া (বিলুপ্ত)
বাংলাদেশ জাতীয় সংসদ নির্বাচনে ময়মনসিংহ সদর উপজেলা নিয়ে গঠিত সংসদীয় আসন ময়মনসিংহ-৪। এ আসনটি জাতীয় সংসদে ১৪৯ নং আসন হিসেবে চিহ্নিত। প্রথম জাতীয় সংসদ নির্বাচনে বাংলাদেশ আওয়ামী লীগ এর আব্দুল মালেক, ১৯৭৯ সালে বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল এর জয়নুল আবেদীন, ১৯৮৬ সালে বাংলাদেশ আওয়ামী লীগ এর মতিউর রহমান, ১৯৮৮ সালে মমতা ওয়াহাব, ১৯৯১ ওফেব্রুয়ারি ১৯৯৬ বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল এর এ কে এম ফজলুল হক, জুন ১৯৯৬ তারিখে জাতীয় পার্টি (এরশাদ) এর রওশন এরশাদ,২০০১ সালে বাংলাদেশ জাতীয়তাবাদী দল এর দেলোয়ার হোসেন খান দুলু, ২০০৮ সালে বাংলাদেশ আওয়ামী লীগ এর মতিউর রহমান,২০১৪ ও ২০১৮ সালে জাতীয় পার্টি (এরশাদ) এর রওশন এরশাদ সংসদ সদস্য নির্বাচিত হোন।

নদীসমূহ

ময়মনসিংহ সদর উপজেলার দাপুনিয়া বাজার থেকে তোলা সুতিয়া নদীর দৃশ্য
ময়মনসিংহ সদর উপজেলায় অনেকগুলো নদী আছে। সেগুলো হচ্ছে পুরাতন ব্রহ্মপুত্র নদী, পাগারিয়া নদী, সুতিয়া নদী, নাগেশ্বরী নদী, সিরখালি নদী, চোরখাই নদী, বাড়েরা নদী ও হিংরাজানি নদী।[৪][৫]

যোগাযোগ
ময়মনসিংহের যোগাযোগ সড়ক ও রেল এই দুইভাবেই আছে, বর্ষাকালে সীমিতভাবে নৌপথে চলাচল করা যায়।

সড়ক
সদর থেকে বাংলাদেশের প্রায় প্রতিটি জেলায় যাতায়াতের জন্য ব্যবস্থা আছে। ময়মনসিংহ থেকে ঢাকার সাথে যোগাযোগের জন্য চারলেনের ঢাকা-ময়মনসিংহ জাতীয় মহাসড়ক এন৩ (বাংলাদেশ) রয়েছে। মহাখালী বাস টার্মিনাল থেকে মাসকান্দা বাস টার্মিনালে রাজধানীর সাথে সড়কপথের যোগাযোগ করা হয়। কমলাপুর, বিআরটিসি টার্মিনাল থেকে ঢাকা-নেত্রকোণা, ঢাকা টু জামালপুর, ঢাকা টু শেরপুর রুটের বাস দিয়ে যাতায়াত করা যায়। ঢাকা চট্টগ্রাম সিলেট রাজশাহী, খুলনা, বগুড়া, রংপুর, পঞ্চগড়, যশোর, কক্সবাজার, জামালপুর, শেরপুর, নেত্রকোণা, কিশোরঞ্জে নিয়মিত প্রতিদিনই বাস চলাচল করে।

সরকারী তথ্যানুযায়ী পাকা রাস্তা ১৪৭.০০ কি.মি.। অর্ধ পাকা রাস্তা ৮.০০ কি.মি., কাঁচা রাস্তা ৩৩৪ কিঃমি, ব্রীজ/কালভার্টের সংখ্যা ৪৬৬ টি।

রেল
ময়মনসিংহ জংশন থেকে ঢাকা, জামালপুর, নেত্রকোণা, কিশোরগঞ্জ, চট্টগ্রাম, টাঙ্গাইলে যাওয়ার জন্য মেইল ও আন্তঃনগর ট্রেন রয়েছে। রেলের রুটগুলো হলঃ

ঢাকা থেকে গফরগাঁও, ময়মনসিংহ হয়ে জামারপুর, দেওয়ানগঞ্জ পর্যন্ত চলাচলকারী দুইটি আন্তঃনগর ট্রেন হল তিস্তা ও ব্রহ্মপুত্র এক্সপ্রেস।
ঢাকা থেকে গফরগাঁও ও ময়মনসিংহ হয়ে জামালপুরের তারাকান্দি পর্যন্ত চলাচলকারী দুইটি আন্তঃনগর ট্রেন হল যমুনা ও অগ্নিবীণা এক্সপ্রেস।
ঢাকা থেকে গফরগাঁও, ময়মনসিংহ, নেত্রকোণা হয়ে মোহনগঞ্জ পর্যন্ত চলাচলকারী দুইটি আন্তঃনগর ট্রেন হল হাওর ও মোহনগঞ্জ এক্সপ্রেস।
ময়মনসিংহ থেকে চট্টগ্রাম পর্যন্ত চলাচলকারী আন্তঃনগর ট্রেন হল বিজয় এক্সপ্রেস।
ময়মনসিংহ থেকে বঙ্গবন্ধু সেতু পূর্ব পর্যন্ত চলাচলকারী মেইল ট্রেন হল ময়মনসিংহ ও ধলেশ্বরী এক্সপ্রেস, লোকাল।
ময়মনসিংহ থেকে দেওয়ানগঞ্জ পর্যন্ত চলাচলকারী কমিউটার ট্রেন হল দেওয়ানগঞ্জ কমিউটার, জামালপুর কমিউটার, ভাওয়াল এক্সপ্রেস ও লোকাল।
ময়মনসিংহ থেকে জারিয়া ঝাঞ্জাইল পর্যন্ত চলাচলকারী কমিউটার ট্রেন হল বলাকা কমিউটার।
ময়মনসিংহ থেকে জয়দেবপুর পর্যন্ত চলাচলকারী কমিউটার ট্রেন হল ময়মনসিংহ।
ময়মনসিংহ থেকে চট্টগ্রাম পর্যন্ত চলাচলকারী মেইল ট্রেন হল ময়মনসিংহ এক্সপ্রেস।
ময়মনসিংহ থেকে মোহনগঞ্জ পর্যন্ত চলাচলকারী কমিউটার ট্রেন হল মহুয়া কমিউটার ও লোকাল।
ময়মনসিংহ থেকে কিশোরগঞ্জ পর্যন্ত চলাচলকারী মেইল ট্রেন হল ঈশা খা এক্সপ্রেস ও ভৈরব লোকাল।
নৌ
নাব্যতা না থাকায় নৌপথে চলাচল সীমিত। কাচারী খেয়া ঘাট, থানার ঘাট থেকে নৌপথে বাইগনবাড়ি, বিদ্যাগঞ্জ, বালির বাজার, বালিপাড়া ইত্যাদি ঘাটে নৌযান ব্যবহার করে যাতায়াত করা হয়।

শিক্ষা
এখানে ১টি বিশ্ববিদ্যালয় (বাংলাদেশ কৃষি বিশ্ববিদ্যালয়), ২টি মেডিক্যাল কলেজ (ময়মনসিংহ মেডিকেল কলেজ ও কমিউনিটি বেজড মেডিকেল কলেজ, বাংলাদেশ, ১টি প্রকৌশল কলেজ (ময়মনসিংহ ইঞ্জিনিয়ারিং কলেজ), ১টি ক্যাডেট কলেজ (ময়মনসিংহ গার্লস ক্যাডেট কলেজ) ২টি শিক্ষক প্রশিক্ষণ কলেজ ও আনন্দ মোহন কলেজ, মুমিনুন্নিসা সরকারি মহিলা কলেজ, নাসিরাবাদ কলেজ, শহীদ সৈয়দ নজরুল ইসলাম কলেজ, কৃষি বিশ্ববিদ্যালয় কলেজ, তিনটি সরকারী স্কুল - ময়মনসিংহ জিলা স্কুল, বিদ্যাময়ী সরকারী বালিকা উচ্চ বিদ্যালয়, গভর্নমেন্ট ল্যাবরেটরী হাই স্কুল, ময়মনসিংহ ও মুকুল নিকেতন উচ্চ বিদ্যালয়, ময়মনসিংহ, গনেশ্যামপুর সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয় ছাড়াও আরো অসংখ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান রয়েছে।

উপজেলায় ১৩২টি সরকারী প্রাথমিক বিদ্যালয়, ৩৭ টি বে-সরকারী প্রাথমিক বিদ্যালয়, ৭ টি কমিউনিটি প্রাথমিক বিদ্যালয়, ৬ টি জুনিয়র উচ্চ বিদ্যালয়, ৪১ টি উচ্চ বিদ্যালয়, ৩ টি উচ্চ বিদ্যালয়(বালিকা), ১৬ টি দাখিল মাদ্রাসা, ৭ টি আলিম মাদ্রাসা, ৪ টি ফাজিল মাদ্রাসা, ২ টি কামিল মাদ্রাসা রয়েছে।

স্বাস্থ্য
হাসপাতালগুলো হলঃ

ময়মনসিংহ মেডিকেল কলেজ হাসপাতাল (১০০০ শয্যা)
কমিউনিটি বেজড মেডিকেল কলেজ ও হাসপাতাল
এস,কে হাসপাতাল
ডাঃ কে. জামান বিএনএসবি চক্ষু হাসপাতাল, ময়মনসিংহ
স্বদেশ হাসপাতাল প্রাইভেট লিমিটেড
লিবার্টি হাসপাতাল
নেক্সাস কার্ডিয়াটিক হাসপাতাল
সিএমএইচ হাসপাতাল, ময়মনসিংহ সেনানিবাস
ময়মনসিংহ পুলিশ হাসপাতাল
১ টি উপজেলা স্বাস্থ্য কমপ্লেক্স, ১৬ টি উপজেলা স্বাস্থ্য ও পরিবার কল্যাণ কেন্দ্র, ১ টি পরিবার পরিকল্পনা ক্লিনিক, ১ টি এম.সি.এইচ. ইউনিট ছাড়াও বিভিন্ন বেসরকারি হাসপাতাল ও ডায়াগনোস্টিক সেন্টার রয়েছে।"
                />


        </LinearLayout>
    </ScrollView>



</LinearLayout>